---
title: >-
    حکمت شمارهٔ ۸۴
---
# حکمت شمارهٔ ۸۴

<div class="n" id="bn1"><p>ریشی درون جامه داشتم و شیخ از آن هر روز بپرسیدی که چون است و نپرسیدی کجاست. دانستم از آن احتراز می‌کند که ذکر همه عضوی روا نباشد و خردمندان گفته‌اند هر که سخن نسنجد، از جوابش برنجد.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>تا نیک ندانی که سخن عین صواب است</p></div>
<div class="m2"><p>باید که به گفتن دهن از هم نگشایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>گر راست سخن گویی و در بند بمانی</p></div>
<div class="m2"><p>به زآن که دروغت دهد از بند رهایی</p></div></div>